\section{Architekturen}

\begin{enumerate}[label=\alph*.]
  \item
  \textbox{
    Was unterscheidet statische von dynamischen Netzen?
  }

  % TODO: expand from vorlesung

  Bei einem statischen Netz haben ist ein Knoten mit seinen Nachbarn auf der Hardware Ebene miteinander verbunden.
  Eine Vermittlung von Informationen wird dabei auf den Knoten selber ausgeführt.
  Ein Problem bei solchen Netzen ist, dass sie ohne Hardware aufwand nicht veränderbar sind.

  Bei einem dynamischen Netz haben wir externe Koppelelemente, die die Vermittlung der Informationen übernimmt.
  Somit kann sich der Knoten auf seine eigentliche Aufgabe konzentrieren und kann Nachrichten über dieses Netz senden und empfangen.

  \item
  \textbox{
    Welche Art von Verbindungsnetzwerk und welche Topologie weisen die fünf aktuell schnellsten Supercomputer nach der Top500-Liste (www.top500.org) auf?
  }

  Wir verwenden die Liste vom November 2019.\footnote{https://www.top500.org/list/2019/11/}

  \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{Summit - IBM Power System AC922:}
    % non-blocking fat-tree using a dual-rail Mellanox EDR InfiniBand interconnect
    \begin{itemize}
      \item statisches Netz über EDR InfiniBand
      \item Fat Tree
    \end{itemize}

    \item \textbf{Sierra - IBM Power System AC922:}
    % Dual-rail Mellanox EDR Infiniband
    \begin{itemize}
      \item statisches Netz über EDR Infiniband
      \item NVLink 2.0
    \end{itemize}

    \item \textbf{Sunway TaihuLight - Sunway MPP:}
    % http://en.jitri.org/yanjiuyuan75.html
    % https://en.wikipedia.org/wiki/Sunway_SW26010
    \begin{itemize}
      % TODO: statisch oder dynamisch?
      \item statisches/dynamisches Netz (4 cluster mit jeweils 8 x 8 Compute-Processing Elements)
      \item jedes Cluster hat einen Management Processing Element, was die überwachung des Clusters übernimmt.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Tianhe-2A - TH-IVB-FEP Cluster:}
    % https://en.wikipedia.org/wiki/Tianhe-2
    \begin{itemize}
      \item statisches Netz mit TH Express-2
      \item Fat Tree
    \end{itemize}

    \item \textbf{Frontera - Dell C6420:}
    \begin{itemize}
      \item statisches Netz mit Mellanox InfiniBand HDR
      \item Fat Tree
    \end{itemize}

  \end{enumerate}

  \begin{description}
    \item[Fat Tree] ist eine Netzwerktopologie, bei dem die Knoten wie bei einem binären Baum aufgebaut sind.
    Dabei haben die Knoten, die näher an einer Wurzel sind eine höhere Bandbreite, da die Kommunikation mit den anderen Knoten schneller abläuft.\footnote{https://en.wikipedia.org/wiki/Fat\_tree}
    Wenn die Kommunikation allerdings nur mit direkten oder nahen Nachbarn erfolgen muss, haben wir eine schnelle Kommunikation bei wenigen Verbindungen.

    \item[NVLink 2.0] ist eine Topologie um CPU mit GPUs und GPUs miteinander zu verbinden.\footnote{https://hpc.llnl.gov/training/tutorials/using-lcs-sierra-system\#NVLink}
  \end{description}

  \item
  \textbox{
    Wie viele unterschiedliche kürzeste Wege zwischen zwei maximal entfernten Knoten gibt es in den folgenden Netzwerktopologien?
    Wie groß ist die maximale Entfernung?
  }

  \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item 2D-Gitter mit $n x n$ Knoten
    \begin{itemize}
      \item Maximale Entfernung: $2n$
      \item \# kürzester Wege: $\binom{2n}{n}$
    \end{itemize}
    Herleitung: Aufzeichnen von $2 x 2$ und $3 x 3$ Gittern, danach Suchen von Formel und am Ende Gegenprüfung mit Internet.\footnote{https://me-lrt.de/015-anzahl-der-moglichen-wege-im-gitter}

    \item 2D-Torus mit $n x n$ Knoten
    \begin{itemize}
      \item Maximale Entfernung: $n$
      \item \# kürzester Wege:  $4 * \binom{n+2}{\frac{n}{2}+1}$
    \end{itemize}
    Herleitung: Betrachten eines $4x4$\footnote{https://en.wikipedia.org/wiki/Torus\_interconnect\#/media/File:2d\_torus.png} und eines $6x6$\footnote{https://www.researchgate.net/profile/Wojciech\_Kmiecik/publication/263439303/figure/fig8/AS:668571860496411\@1536411361673/An-example-of-2D-torus.png} Toruses \\
    Wenn 2 Punkte mit maximaler Distanz in einem Torus voneinander entfernt sind, dann kann man sich 4 gleichgroße Gitter vorstellen die beide Punkte in ihren Ecken umschließen. 
    Somit kann man die Anzahl der kürzesten Wege über die Formel der Gitter ermitteln. Die Größe des Gitters ist in dem Fall  $\frac{n}{2}+1$ x $\frac{n}{2}+1$. 
    Diese Formel funktioniert nur mit der Annahme, dass $n$ gerade ist. Wenn $n$ ungerade ist verkleinert sich die Anzahl der kürzesten Wege um ein viertel zu 
    $\binom{2\lceil \frac{n}{2} \rceil}{\lceil \frac{n}{2} \rceil}$.

    \item Hypercube mit der Dimension $n$
    \begin{itemize}
      \item Maximale Entfernung: $n$
    
      \item \# kürzester Wege: $n!$
    \end{itemize}
    Herleitung: Betrachten eine 1-, 2-, 3- und 4D Hypercubes.\footnote{https://en.wikipedia.org/wiki/Hypercube\#Construction}\\
    
    

    \item Bus mit $n$ Knoten
    \begin{itemize}
      \item Maximale Entfernung: $1$
      \item \# kürzester Wege: $1$
    \end{itemize}

  \end{enumerate}
  \textbox{
    Welche Auswirkungen hat das?
  }

  \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item Hier haben wir die größte maximale Entfernung von allen Topologien, das heißt, es sollte vermieden werden, dass diese Knoten miteinander kommunizieren müssen.

    \item Hier haben wir eine "gute" maximale Entfernung.
    Desweiteren haben wir eine höhe Anzahl von kürzesten Wegen, weshalb wir viele Nachrichten in dieser Topologie senden können, ohne dass wir Kommunikation blocken müssen.

    \item Der Hypercube hat die gleiche maximale Entfernung wie der 2D-Torus, aber deutlich mehr kürzeste Wege.
    Das verstärkt den beim 2D-Torus genannten Vorteil.

    \item Theoretisch ist diese Topologie am schnellsten, da es keine langen Wege gibt.
    Das Problem ist aber, dass immer nur zwei Knoten in einem Moment kommunizieren können und die anderen Knoten solange blockiert sind.\footnote{https://de.wikipedia.org/wiki/Topologie\_(Rechnernetz)\#Bus-Topologie}
    Für Anwendungen, bei denen viel Kommunikation zwischen Knoten nötig ist, ist diese Topologie ungeeignet.
  \end{enumerate}

\end{enumerate}
